\newpage
% % %  2  % % %

\section{Le fait d'avoir déjà visité une destination a-t-il un impact sur le temps de planification d'un voyage?}

% % %  2.a  % % %

\subsection[]{Donnez la moyenne et l'écart type de la variable \textbf{Temps} pour le groupe de personnes n'ayant jamais visité l'endroit auparavant (\textbf{Déjà\_été} $=0$) et le groupe de personnes ayant déjà visité la destination (\textbf{Déjà\_été} $=1$). (2 points)}\label{subsec:2a}


\begin{table}[H]
\center
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
Groupe & \textbf{Déjà\_été} $= 0$ & \textbf{Déjà\_été} $= 1$ \\
\hline
\hline
Moyenne & 175,8884    & 137,0143 \\
\hline
Écart type & 54,3154 & 51,0398 \\
\hline
\end{tabular}
\captionsetup{width=.4\linewidth}
\caption{Moyenne et écart type de \textbf{Temps} pour le groupe n'ayant jamais visité l'endroit auparavant et pour celui l'ayant déjà visité.}
\label{tab:2a}
\end{table}

% % %  2.b  % % %

\subsection[]{Présentez le diagramme de dispersion, ajuster un modèle de régression linéaire simple du temps en fonction de la variable indicatrice \textbf{Déjà\_été} et donnez l'équation de régression estimée. (2 points)}\label{subsec:2b}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/2/b/dispersion}
\centering
\captionsetup{width=0.75\linewidth}
\caption{Diagramme de dispersion et modèle de régression linéaire simpe de \textbf{Temps} en fonction de \textbf{Déjà\_été}.}
\label{fig:2_b}
\end{figure}

L'équation de régression estimée présentée sur la \autoref{fig:2_b} est :

\begin{align*}
\boxed{y = 175,89 - 38,874x} \qquad \text{où } 
\left\lbrace
\begin{aligned}
& y = \text{Temps}\\
& x = \text{Déjà\_été avec } x \in \{0,1\}
\end{aligned}
\right.\\
\end{align*}

% % %  2.c  % % %

\subsection[]{Interprétez l'ordonnée à l'origine du modèle de régression linéaire simple ajusté en \ref{subsec:2b}. (2 points)}\label{subsec:2c}

L'ordonnée à l'origine du modèle de régression présenté en \ref{subsec:2b} est de 175,89.
En effet, lorsque \textbf{Déjà\_été } $=x=0$, on a \textbf{Temps} $=y=175,89 - 38,874 \times 0 = 175,89$. 

\minibox[frame]{Cette valeur correspond à la moyenne du temps passé par le groupe n'ayant jamais visité la destination pour y \\planifier un voyage, qu'on retrouve également dans la \autoref{tab:2a}.}

% % %  2.d  % % %

\subsection[]{Existe-t-il une différence statistiquement significative entre les moyennes du temps de planification d'un voyage (\textbf{Temps}) entre les deux groupes? Si oui, fournissez une estimation de cette différence et interprétez. (4 points)}\label{subsec:2d}

On cherche tout d'abord à déterminer s'il existe une différence significative entre les moyennes du temps de planification d'un voyage (\textbf{Temps}) entre les deux groupes. Pour ce faire, nous allons réaliser le Test-$t$ de Student. Mais avant cela, nous devons nous assurer que les variances des deux populations ne présentent pas de différence significative, ce à l'aide du Test-$F$ de Fisher.

\emph{Nota. Au travers de cette exercice, notre niveau de signification est supposé être de 5\%.}

\begin{itemize}
\item Test-$F$ de Fisher pour déterminer si une différence significative existe entre les variances des deux groupes :
\end{itemize}
\begin{align*}
&H_0 \text{ : } \sigma_0^2 = \sigma_1^2 \text{,  avec $\sigma_i$ l'écart type de la population \textbf{Déjà\_été}} = i\\ 
&\Leftrightarrow \text{ il n'existe \underline{pas} de différence significative entre les \textbf{variances} de \textbf{Temps} entre les deux groupes.}\\
&H_1 \text{ : } \sigma_0^2 \neq \sigma_1^2 \\ 
&\Leftrightarrow \text{ il existe une différence significative entre les \textbf{variances} de \textbf{Temps} entre les deux groupes.}
\end{align*}

À l'aide de l'outil d'analyse de données d'Excel, on obtient la \autoref{tab:2d}. Cette table nous indique que la $p$-value pour la statistique $F=1,1325$ est de 55,26\% ce qui est largement supérieur au seuil de significativité de 5 \%. \textbf{Nous ne pouvons donc pas rejeter l'hypothèse nulle $H_0$ et supposons ainsi que les variances des deux groupes sont égales.}

\begin{table}[H]
\center
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
 & \textbf{Déjà\_été} $= 0$ & \textbf{Déjà\_été} $= 1$ \\
\hline
\hline
Mean &  175,8883721   &  137,0142857\\
\hline
Variance &  2950,165051   & 2605,057764 \\
\hline
Observations &   215  & 70 \\
\hline
$df$ &   214  &  69\\
\hline
$F$ &    1,132475867 &  \\
\hline
$P(F\le f)$ one-tail &   0,276308589  &  \\
\hline
$F$ Critical one-tail &   1,404028607  &  \\
\hline
$F$ $P(F\le f)$ two-tail = $p$-value &   0,552617178  &  \\
\hline
\end{tabular}
\captionsetup{width=.6\linewidth}
\caption{Résultats du Test-$F$ pour le \textbf{Temps} des deux groupes tel que calculé par l'outil d'analyse de données d'Excel.}
\label{tab:2d}
\end{table}


\begin{itemize}
\item Test-$t$ de Student pour déterminer si une différence significative existe entre les moyennes des deux groupes sachant que leurs variances ne présentent pas de différence significative :
\end{itemize}
\begin{align*}
&H_0 \text{ : } \mu_0^2 = \mu_1^2 \text{,  avec $\mu_i$ la moyenne de la population \textbf{Déjà\_été}} = i\\ 
&\Leftrightarrow \text{ il n'existe \underline{pas} de différence significative entre les \textbf{moyennes} de \textbf{Temps} entre les deux groupes.}\\
&H_1 \text{ : } \mu_0^2 \neq \mu_1^2 \\ 
&\Leftrightarrow \text{ il existe une différence significative entre les \textbf{moyennes} de \textbf{Temps} entre les deux groupes.}
\end{align*}


\begin{table}[H]
\center
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
 & \textbf{Déjà\_été} $= 0$ & \textbf{Déjà\_été} $= 1$ \\
\hline
\hline
Mean &  175,8883721   &  137,0142857\\
\hline
Variance &  2950,165051   & 2605,057764 \\
\hline
Observations &   215  & 70 \\
\hline
Pooled Variance &   2866,022285  &  \\
\hline
Hypothesized Mean Difference &    0 &  \\
\hline
$df$ &  283  &  \\
\hline
$t$ Stat &   5,276746537 &  \\
\hline
$P(T \le t)$ one-tail &   1,30989E-078  &  \\
\hline
$t$ Critical one-tail &   1,650255746  &  \\
\hline
$P(T \le t)$ two-tail = $p$-value &   2,61978E-07  &  \\
\hline
$t$ Critical two-tail &   1,968381923  &  \\
\hline
\end{tabular}
\captionsetup{width=.6\linewidth}
\caption{Résultats du Test-$t$ pour le \textbf{Temps} des deux groupes tel que calculé par l'outil d'analyse de données d'Excel en supposant les variances égales.}
\label{tab:2d_bis}
\end{table}

La \autoref{tab:2d_bis} nous dit que la $p$-value pour la valeur de la Stat $t=5,2767$ du test de Student est de $2,6198\times 10^{-7}$ ce qui est très largement inférieur au seuil expérimental de 5\% que nous nous étions fixés. On retrouve également cette valeur de $p$-value dans l'onglet \emph{Rapport} de \emph{Régression\_outils.xlsx} . Dans ce modèle, chacune des deux valeurs de $x$ qu'il peut prendre correspond aux moyennes des deux groupes. La $p$-value correspond à la probabilité pour que l'hypothèse $H_0$ comme quoi la variable \textbf{Déjà\_été} contribue significativement au modèle soit bien inférieure au niveau expérimental de 5\%. Nous pouvons donc rejeter l'hypothèse nulle $H_0$ et conclure que :

\fbox{\textbf{Il existe une différence statistiquement significative entre les moyennes des deux groupes.}}

Cette conclusion se voit confirmée par l'estimation de la moyenne que l'on fait dans l'onglet \emph{Prévision} de \emph{Régression\_outils.xlsx} pour le modèle de régression de la \autoref{subsec:2b}. En effet, ce modèle significatif implique que pour une valeur de $\textbf{Déjà\_été} = 0$, on a une estimation de la moyenne de 175,89 dans l'intervalle de confiance à 95\% de $[168,70; 183,08]$, et pour $\textbf{Déjà\_été} = 1$, on a une estimation de la moyenne de 137,01 dans l'intervalle de confiance à 95\% de $[124,42; 149,61]$. Les intervalles de confiance à 95\% sont donc bien loin de se chevaucher.

\newpage
En ce qui concerne l'estimation de la différence des moyennes du \textbf{Temps} entre les deux groupes, on considère la différence des moyennes des échantillons à notre disposition.

Soit $X_0$ le groupe de l'échantillon qui n'a jamais visité la destination, et $X_1$ le groupe de l'échantillon qui a déjà visité la destination.

\begin{table}[H]
\center
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
Groupe & \textbf{Déjà\_été} $= 0$ & \textbf{Déjà\_été} $= 1$ \\
\hline
\hline
Moyenne & $\overline{X_0} =175,8884$    & $\overline{X_1} =137,0143$ \\
\hline
Écart type & $\sigma_{X_0} = 54,3154$ &$ \sigma_{X_1} = 51,0398$ \\
\hline
Nombre d'observations & $n_0 = 215$ & $n_1 = 70$ \\
\hline
\end{tabular}
\captionsetup{width=.55\linewidth}
\caption{Moyenne et écart type de \textbf{Temps} pour le groupe n'ayant jamais visité l'endroit auparavant et pour celui l'ayant déjà visité.}
\label{tab:2d_ter}
\end{table}

\begin{align*}
\overline{X_0} - \overline{X_1} &= 38,8741\\
\sigma_{X_{\overline{X_0} - \overline{X_1}}} &= \sqrt{\frac{\sigma_{X_{\overline{X_0}}}}{n_0} + \frac{\sigma_{X_{\overline{X_1}}}}{n_1}} = 7,1370\\
\text{Limite inférieure de l'intervalle de confiance à } 95 \% &= (\overline{X_0} - \overline{X_1}) - 1,96\times \sigma_{X_{\overline{X_0} - \overline{X_1}}} = 24,8856\\
\text{Limite supérieure de l'intervalle de confiance à } 95 \% &= (\overline{X_0} - \overline{X_1}) + 1,96\times \sigma_{X_{\overline{X_0} - \overline{X_1}}} = 52,8626\\
\end{align*}

On peut donc dire – basé sur notre \underline{échantillon} – que la différence des moyennes de \textbf{Temps} entre les groupes $\textbf{Déjà\_été} = 0$ et $\textbf{Déjà\_été} = 1$ de la \underline{population} est de 38,8741 dans l'intervalle de confiance à 95\% $[24,8856; 52,8626]$, soit une marge d'erreur de $\pm13,9885$.

Une autre façon d'arriver à cette conclusion est en utilisant l'onglet \emph{Rapport} de \emph{Régression\_outils.xlsx} pour le modèle de la \autoref{subsec:2b}. On s'aperçoit que le coefficient de -38,8741 devant la variable \textbf{Déjà\_été}, qui correspond à l'estimation de la différence de moyenne du groupe $\textbf{Déjà\_été} = 1$ et $\textbf{Déjà\_été} = 0$, a un intervalle de confiance à 95\% de $[-53,3753; -24,3729]$ par le calcul de l'inverse bilatéral de la distribution $t$ de Student.


\minibox[frame]{\textbf{38,8741} est donc notre estimation de la différence des moyennes de \textbf{Temps} entre le groupe \\$\textbf{Déjà\_été} = 0$ et $\textbf{Déjà\_été} = 1$ et en se référant au fichier qui nous est fourni, \\l'intervalle de confiance à 95\% de cette différence est $[24,3729; 53,3753]$.}

\textbf{Cette valeur signifie que les personnes ayant déjà visité la destination passent en moyenne 38,8741 moins de jours à planifier leur voyage vers cette dernière que ceux ne l'ayant jamais visitée.}


%\section{Simulation de la couverture en delta}
%
%{\large\textbf{1)}} Voir \autoref{fig:2_0_123}.
%%\begin{figure}[H]
%%\includegraphics[width=\textwidth]{images/2/2_0_1}
%%\caption{Simulation du prix du sous-jacent aux dates $t_i$, $i=0, \dots, N$ à partir de l'équation $S_t = S_0 e^{(\mu -\frac{\sigma^2}{2}) t + \sigma W_t}$.}
%%\label{fig:2_0_1}
%%\end{figure}
%
%{\large\textbf{2)}} On fixe $T=1$, $S_0=100$, $K=100$, d'où :\\
%Ratio initial de couverture $\delta_0$ :
%\begin{align*}
%\delta_0 &= \frac{\partial Call}{\partial S} (0,S_0)\\
%&= \Phi(d_+(T, S_0, K)) \qquad \text{où } 
%\left\lbrace
%\begin{aligned}
%& \Phi(x) \text{ est la fonction de répartition de la loi normale}\\
%& d_\pm(s,x,y) = \frac{1}{\sigma\sqrt{s}} \left[\log\left(\frac{x}{y}\right) \pm \frac{1}{2} \sigma^2 s\right]
%\end{aligned}
%\right.\\
% &= \boxed{0,6274095}
%\end{align*}
%
%Valeur initiale du portefeuille $V_0$ :
%\begin{align*}
%V_0 &=C(0,S_0)\\
%&= S_0 \Phi\left[d_+ \left(T,S_0,Ke{-rT}\right)\right] - Ke^{-rT} \Phi\left[d_-\left(T,S_0,Ke^{-rT}\right)\right]\\
%&= \boxed{18,022951}
%\end{align*}
%
%
%
%\begin{figure}[H]
%\includegraphics[width=\textwidth]{images/2/2_0_123}
%\caption{Haut : simulation du prix du sous-jacent aux dates $t_i$, $i=0, \dots, N$ à partir de l'équation $S_t = S_0 e^{(\mu -\frac{\sigma^2}{2}) t + \sigma W_t}$ (bleu) et valeur du portefeuille au cours du temps (rouge). Bas : ratio de couverture $\delta_{t_i}$.}
%\label{fig:2_0_123}
%\end{figure}
%
%\subsection{Simulation du portefeuille}
%{\large\textbf{1) et 2)}}
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/2/2_1_12bis}
%\caption{Évolution du prix de l'option Call et du portefeuille de couverture en fonction du temps.}
%\label{fig:2_1_12bis}
%\end{figure}
%
%
%\newpage
%\subsection{Distribution du P\&L}
%
%{\large\textbf{1)}}
%\begin{figure}[H]
%\includegraphics[width=\textwidth]{images/2/2_2_1}
%\caption{Haut : Moyenne du P\&L en fonction du temps. Milieu : Variance du P\&L en fonction du temps. Bas : Histogramme du P\&L à maturité. Les paramètres utilisés sont les mêmes que ceux présentés en \autoref{tab:param_1_1_1}.}
%\label{fig:2_2_1}
%\end{figure}
%
%{\large\textbf{2)}}
%
%\begin{table}[H]
%\center
%\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%\hline
%Nb de rebalancements & 2 & 4 & 8 & 16 & 32 & 64 & 128 & 256 & 512 & 1024\\
%\hline
%\hline
%Moyenne du P\&L  & 0,29    & -0,14   & - 0,80 & 0,23   & -0,48 & -0,19 & 0,12  & 0,05  & 0,08 & 0,11 \\
%\hline
%Variance du P\&L & 1015,13 & 508,54  & 276,71 & 157,06 & 75,98 & 37,48 & 21,19 & 11,94 & 7,68 & 4,73\\
%\hline
%\end{tabular}
%\caption{Moyenne et variance du P\&L final en fonction du nombre de dates de rebalancement (pour 1000 trajectoires).}
%\label{tab:moyenne_variance_rebalancement}
%\end{table}
%
%La \autoref{tab:moyenne_variance_rebalancement} nous permet de constater \textit{a priori} que la moyenne du P\&L final est indépendante du nombre de dates de rebalancement mais que ce n'est pas le cas de la variance du P\&L. En effet, cette dernière semble décroître lorsque le nombre de dates de rebalancement augmente.
%
%
%\newpage
%{\large\textbf{3)}}
%
%\begin{figure}[H]
%        \centering
%        \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
%                \includegraphics[width=\textwidth]{images/2/2_2_3_1}
%                \caption{$\sigma_{\text{pricing/delta}} > \sigma_{\text{cours action}}$}
%                \label{fig:2_2_3_1}
%        \end{subfigure}%
%        ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc.
%          %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
%        \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
%                \includegraphics[width=\textwidth]{images/2/2_2_3_2}
%                \caption{$\sigma_{\text{pricing/delta}} < \sigma_{\text{cours action}}$}
%                \label{fig:2_2_3_2}
%        \end{subfigure}
%        ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc.
%          %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
%        \caption{Histogrammes du P\&L final dans le cas où le sigma utilisé pour le pricing et le calcul du delta est supérieur à celui utilisé pour le cours de l'action (\ref{fig:2_2_3_1}) et inversement (\ref{fig:2_2_3_2}).}\label{fig:2_2_3}
%\end{figure}
%
%
%On constate sur la \autoref{fig:2_2_3} que le P\&L final a une distribution globalement négative lorsque le sigma utilisé pour le pricing et le calcul du delta est supérieur à celui utilisé pour le cours de l'action, et qu'il est globalement positif dans le cas contraire.
